（偽科普）特區政府史上一大迷思：法治

利申，本人並非法律撚，不過中學時期聽過一個關於法治嘅講座，加上特區政府經常胡亂引用“法治”一詞，決定講下個人對法治嘅概念理解，歡迎法律撚糾正補充
另外我覺得好多人應該都唔清楚咩叫法治，尤其是中老年，所以大家可以隨意轉載，話比大家知其實政府一直都係9up緊

法治
英文Rule of Law
主張以法律作爲治理嘅依據，同“人治”係相反嘅概念

法治有四個層次，分別係：

1. 有法可依
即係你整一套法律出黎
2. 有法必依
即係你會跟住套法律做野
3. 以法限權
即係你用法律平衡唔同行政機關嘅權力
4. 以法達義
即係用法律黎達到社會公義

另外值得一提，法治社會其中一個好重要嘅前提係
民主
因爲立法需要有民意授權，以一套完善嘅“法律”作爲民意嘅依據，作爲管治國家嘅最核心
因此除左要求人民守法之外，政府亦好需要尊重法治中嘅權力平衡

咁如果法律淪爲管治者嘅政治工具呢？
有一個好接近嘅用詞叫做Rule by Law
法制
如果政權凌駕法律，將佢變成管治工具，甚至侵犯公民權利，就會變成法制社會
而法制背後其實都係一種人治

所以！！！
一，如果唔係民主社會作爲前提，其實好難叫做法治社會；
二，好多人犯罪的確係有機會破壞法治；
三，但係政府唔遵守權力平衡都係一種破壞法治嘅行爲。
法治係雙向架！！！雙向！！！！！

至於香港政府講嘅法治喎，大家聼下笑下就好啦...

推

我冇野講

我無嘢講 我要見律師

我要見律師JJ講法治

認同請分享

從Norman Conquest同講起 比多啲人了解一下成個發展
另外Magna Carta一定要講

《一日爭取唔到真普選，我地永遠處於被動》

Push